<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[能者]]></title>
  <link href="ecube.red/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="ecube.red/"/>
  <updated>2016-07-19T12:52:21+08:00</updated>
  <id>ecube.red/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://www.mweb.im/">MWeb</generator>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[类比]]></title>
    <link href="ecube.red/14689033952957.html"/>
    <updated>2016-07-19T12:43:15+08:00</updated>
    <id>ecube.red/14689033952957.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>突然脑子里想到一种类比：公司 vs 电脑。</p>

<p>先不说为什么这样类比，只是突发奇想，脑子里紧接着出现另几组类比：</p>

<table>
<thead>
<tr>
<th>公司</th>
<th>电脑</th>
</tr>
</thead>

<tbody>
<tr>
<td>有限责任公司</td>
<td>个人电脑</td>
</tr>
<tr>
<td>股份有限公司</td>
<td>服务器</td>
</tr>
<tr>
<td>上市公司</td>
<td>云服务器</td>
</tr>
<tr>
<td>一人公司</td>
<td>单片机</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>回过头再细想这组类比，其实并不严谨，但确实有许多相似的地方。其中，最根本的相似之处是：在IT世界里，基本单元是电脑；而在商业世界里，基本单元是公司。都是一种独立主体。</p>

<p>顺着这条思路继续想下去，有更多类似的地方。</p>

<h2 id="toc_0">一、专门化趋势</h2>

<p>近年来，电脑的一种流行应用方向是单片机，小型化、低功耗、低成本的特性，与物联网发展趋势相符合。比如现在路由器的功能可以赶上半台电脑，功能的专业性很强，翻墙、去广告、下载、DDNS等简单而持续性的事情都可以在路由器上完成，目的性更明确，也更为合适。</p>

<p>公司的道理也是如此，从14年开始，公司注册资本取消最低金额要求，为小型化公司的成立提供了便利。比如，为了员工执股，可以专门成立一个壳公司，该壳公司成为目标公司的股东，曲线突破公司股东人数的限制，间接达成员工持股的目的。</p>

<p>另比如特殊目的公司、离岸公司。</p>

<h2 id="toc_1">二、结构设计</h2>

<p>一个局域网内的结构设计十分重要，光纤入户、交换机、路由、AP、NAS、终端，其相互之间的关系结构十分复杂，合理设计之后，可以让网络畅通，相互之间的访问十分方便。不同设备有不同的功能，需要互相配合。</p>

<p>公司之间的交易结构设计亦是如此，为了融资、风险分担、税收筹划等目的，而设计复杂的交易结构，使得资金的流向更为畅通。</p>

<p>此处，设备与公司、网络数据和资金是两对类比，逻辑相通。我在学习公司交易结构设计时，可参考网络格局的思考方式。<br/>
首先，应当明确所要实现的目的：为了翻墙还是内部数据吞吐；为了避税还是为了表外融资。</p>

<p>其次，应当明确目的能否实现，应当用什么主体来实现：翻墙可以用路由器实现；表外融资可以由项目融资来实现。<br/>
再次，应当明确与此目的相关其它要素：翻墙除了路由之外，还需要有ss服务来配合。</p>

<p>最后，才是结构设计：光纤入户后先接翻墙路由，经POE交换机分发到各AP，最终提供给所有终端使用。</p>

<p>其中的难点，是每一环节之间的关系处理，任何一环节出现问题都有可能导致整体受影响。</p>

<h2 id="toc_2">三、瓶颈</h2>

<p>关联设备的性能均衡十分重要，否则其中任何一个环节的性能瓶颈都会直接制约整体性能的发挥。比如千兆网口如果配合垃圾网线，传输率就受到线材影响。</p>

<p>公司中也常被拖累，某下属子公司成为集团发展的阻碍时，就要想办法进行处理。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[回到Github]]></title>
    <link href="ecube.red/14688965823739.html"/>
    <updated>2016-07-19T10:49:42+08:00</updated>
    <id>ecube.red/14688965823739.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p><code>原文写于2013年初</code></p>

<p>今年的Github由被封到解封的一系列事件让我想起我在Github上还有个博客，在经过GFW洗礼后重见天日让我倍感亲切。然而许久未动都不记得如何使用了，重温一下后很快上手，依然认为这是最方便的博客方式。于是又决定另建一个，用来记录平日的学习心得。</p>

<p>本以为有过之前的经验，这次再建肯定是轻车熟路，然而却额外遇到了多帐户认证的问题。好在有方便的搜索引擎，很快便找到问题的解决办法：通过配置不同的ssh key，成功创建了多账号，这样就可以在同一台电脑上将文章deploy到不同的博客了。同时，我还在原来的配置文件上作了相应的调整，加快了打开速度。此外，还找了个新的模版，这个模版的最大好处在于底部有豆瓣的读书清单，可以展示最近都看了哪些书。</p>

<p>既然具备了如此先进的博客技术，发布和修改都极其方便，那以后更要多写点文章。内容应当是关于学术的，碎碎念就免了。《暗时间》一书中提到，书写是最好的思考过程，而写博客本身不但可以促进思考，还是非常好的交流工具。因此，作者刘未鹏建议大家都来写博客。他认为，写一个长期的价值博客最大的几点好处是：</p>

<ul>
<li>能够交到很多志同道合的朋友。</li>
<li>书写是为了更好地思考。</li>
<li>“教”是最好的“学”。如果一件事情你不能讲清楚，十有八九你还没有完全理解。</li>
<li>讨论是绝佳的反思。</li>
<li>激励你去持续学习和思考。</li>
<li>学会持之以恒地做一件事情。</li>
<li>一个长期的价值博客是一份很好的简历。</li>
</ul>

<p>道理说得很好，但是做起来很难。我前后大约曾有过两位数的博客，但基本每个博客里的文章数量却没有超过两位数。如何坚持长期写一个有价值的博客，才是问题的重点。对此，刘未鹏提到：</p>

<blockquote>
<p>让你自己成为一个持续学习和思考的人，并只写你真正思考和总结之后的产物，其他一切就会随之而来。</p>
</blockquote>

<p>也就是说，当思考和总结成为习惯之后，诉诸文字及借助书写来进一步思考就变成了一件自然而然的事情，博客其实只是一个副产品。</p>

<p>所以，在开始写之前，先好好看书吧。<code>2013/2/7 16:02:40</code></p>

<p>一下子三年半过去了，什么都没写成，呵呵。<code>2016/7/19 11:33:43</code></p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
