<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[思维核心]]></title>
  <link href="core.shoufl.com/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="core.shoufl.com/"/>
  <updated>2017-02-16T13:41:14+08:00</updated>
  <id>core.shoufl.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://www.mweb.im">MWeb</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[法学入门]]></title>
    <link href="core.shoufl.com/law.html"/>
    <updated>2016-07-19T17:39:25+08:00</updated>
    <id>core.shoufl.com/law.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>我读书很少，而且很慢，但读得比较细，读完各种演绎运用，所以理解还比较深。</p>

<p>曾执着于大牛列的法学必读书单，后来发现大牛也未必读全，更注重集邮式的装逼感。我还是老老实实读我自己的，至于怎么选书，纯靠缘分。</p>

<h2 id="toc_0">《近距离看美国》</h2>

<p>一直有人推荐，但真正读已经晚了，是大学毕业之后的事情了。大学时期忙着读教科书应付考试，毕业前热衷于看《律师的成长之道》《菜鸟律师成功记》之类的书籍，完全是急功近利的心态，从没有静下来看书。直到受到挫折，才潜心读了几本书，其中就有这套《近距离看美国》。</p>

<p>从严格意义上讲，这套书并不是讲法律的，而是讲美国的宪政，而且带有显著的五美分色彩。这对于当时小粉红状态的我，是极为有效的。</p>

<p>我一直被教育体制洗脑，跟着入党积极分子一起参加组织生活，茫然跟着喊口号，却一直分不清制度的优劣，大致属于一个混沌小粉红范畴。</p>

<p>某日开卷读《近距离看美国》，此书以书信的方式描述在美国的见闻，方知宪政原来是这么玩的。三权分立、多党执政、联邦共和等概念，终于具像起来，变得有鲜活而有意义。</p>

<p>总体上区分，第一本讲言论自由，第二本讲三权分立，第三本讲种族冲突，第四本讲联邦共和。可以根据兴趣挑着读。</p>

<p>读完之后，我不再处于混沌状态，自然也不再是一个粉红，同时也深知此书所描写的美国带有相当的美化成分。但至少，此书让我眼前豁然开朗，躺在床上久久没有睡着。后来参加政治考试，全部按照此书反着回答，轻松拿了高分。</p>

<h2 id="toc_1">《法律与革命》</h2>

<p>这本就是进阶了，说的是更学理的内容。我其实也没有看完，当时只看了导语就去面试时忽悠老师了。（我特别喜欢看导语，比如李继宏为翻译作品写的导语，都非常好看，甚至超过译作本身）</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[法律思维]]></title>
    <link href="core.shoufl.com/thinking.html"/>
    <updated>2017-02-16T13:35:44+08:00</updated>
    <id>core.shoufl.com/thinking.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>我们当运用法律思维来解决各类问题</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[两种路由]]></title>
    <link href="core.shoufl.com/router.html"/>
    <updated>2016-07-19T10:12:10+08:00</updated>
    <id>core.shoufl.com/router.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>我的智商极限大约就是路由器了。</p>

<p>最初用电脑，每次开机都要拨号，嫌麻烦，于是给家里装路由器，虽然只要填个宽带账号，还是研究了半天。搞明白之后，还跑去小姑娘家里给人家设置，弄好之后我就回家了。</p>

<p>在学校里，上网需要锐捷认证，非常不爽。想学人家刷个openwrt，在路由器里配置锐捷，弄好了甚至可以在学校门口摆摊卖，会很有市场。但是最后也没搞成。</p>

<p>后来自己住，买了个小米路由，自动追美剧很爽，并了解到还有samba这样的方式，5Ghz下访问速度非常理想，同时也顺带了解了NAS这种东西，原来文件不用全都存在电脑里。</p>

<p>于是上班后就忽悠单位买了群晖，主要用来企业数据备份和共享，全是供应商搞定的，也不知道弄了raid几。在家里的时候怎么访问企业数据？用quickconnect来远程，很方便。</p>

<p>家里路由器怎么远程呢？那就用ddns。因为家里两台路由，于是又研究了半天端口转发、端口扫描的问题，特费脑。或者直接用ngrok内网穿透，可以无视这些问题。</p>

<p>家里的另一台路由是newifi，跟风买的，买来刷各种固件，最后发现还是Padavan固件最傻瓜，Pandora之类就没整明白过。Padavan固件设置好ss后，十分方便，所有终端免翻，真是居家越货必备。</p>

<p>然后到处安利，并囤积居奇，买了一打放在家里，送给有需要的朋友。期间上门给导师装了一台，设置好翻墙和去广告，导师表示对其科研有很大帮助，并表示要给我介绍女朋友。</p>

<p>我感叹路由器真是深不见底，我折腾半天，也只用了不到一半的功能，这大约是我智商的极限了，有空我得去读读TCP/IP，研究一下其中的原理。</p>

<p>不过更深一层的是，网络路由似乎也是我的人生路由，不管是给小姑娘修电脑还是导师介绍女朋友，都是因路由器而产生的机会。这种因路由创造路由，是我多年来获益颇多的方式，也是我所称<mark>技术渗透</mark>的一种典型。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[时间管理]]></title>
    <link href="core.shoufl.com/time.html"/>
    <updated>2016-07-19T10:08:08+08:00</updated>
    <id>core.shoufl.com/time.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>人到30岁，愈发觉得时间不够用，总要想办法去省时间。李笑来说人没有资格管理时间，只能管理自己，说得很对。不过我还是沿用常用说法，更方便表达。</p>

<p>我在大学期间最沉迷于时间管理，起因是买了一个PDA，想装DTG（Document to go）来看word文件，不小心却进了GTD（Get things done）的帖子，才开始了解这一领域，并研究了一堆工具。更根本的原因是，浪费的时间太多了，越到后面压力越大，想要提高效率，弥补过去荒废的时光，但往往徒劳无功。</p>

<p>我曾写过一篇《GTD噩梦》，分析了徒劳无功的原因，其根本还是靠个人自觉，否则只会更加浪费时间。不过GTD的思路还是有价值的：尽可能保留大块的完整时间去处理重要事务，把琐碎事务放在碎片时间去处理。</p>

<p>后来读了李笑来《把时间当作朋友》一书，才把目光从管理时间转移到管理自己上。该书读起来像鸡汤，全书都在讲心智解放，实则有很深的内在，需要去细细体会。作者自己总结，其实就两点：1、一切都靠积累；2、越早醒悟越好。这两点看起来好像都是废话，但演绎起来，威力无穷。</p>

<p>比如，有一项需要趁早醒悟的事情，就是暗时间的存在。这里不得不说一下刘未鹏的《暗时间》一书。暗时间是个听起很玄的概念，实际就是小学课本里学的统筹方法，多线程做事，在后台处理无需特别用心的事情，这部分后台时间就是暗时间。不过，刘未鹏所指的暗时间，着重应用于思考，最典型的例子就是在睡觉时发现了苯环结构。</p>

<p>另一种暗时间是用来发财，即所谓“睡后收入”。我们通常都是用时间来换金钱，但是在金融世界里可以让人在睡觉后还能继续赚钱，说得俗一点就是理财，说得学术一点就是孳息。利滚利的道理，大家都懂，但还谈不上醒悟。真正的醒悟，应当明白财务重力加速度的概念：维持我们日常生活的开销，正在一点点变大。重力加速度太大，让人飞不起来，工作只是为了糊口，一辈子就这样赔进去了。</p>

<p>说到这里，我们发现，财务管理到头来还是时间管理。这是三部曲中我首先要讲的部分，却是我明白得最晚的道理。</p>

<p><code>30岁三部曲之一</code></p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[走入误区]]></title>
    <link href="core.shoufl.com/gtd.html"/>
    <updated>2016-07-19T13:29:44+08:00</updated>
    <id>core.shoufl.com/gtd.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>早在2006年，我在中关村买了一个PDA（Palm TX），当时想装DTG（Document to go）来看word文件，却不小心进了<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Getting_Things_Done">GTD</a>（Get things done）的帖子，并开始了解这一领域。</p>

<p>十年过去回头看，发现GTD其实适用人群极为有限，并非适合所有人，甚至对大部分人来说，是一场噩梦。</p>

<h2 id="toc_0">工具沉迷</h2>

<p>大部分GTD者都会沉迷于打造称手的工具，不管是软件、纸笔还是其它。我最初在Palm上就折腾了一票软件，之后回想似乎光琢磨软件调试而非真正执行。后来回归纸笔又烧了好多高档文具，现在大多在吃灰。这是极大的时间和金钱的浪费。</p>

<h2 id="toc_1">高效错觉</h2>

<p>开始执行GTD后就觉得自己倍儿牛逼，觉得自己的一切都井井有条，还嘲笑那些丢三落四的。但受自身执行力的限制，长期运行下来只会留下一堆未完成任务。加上系统运行GTD本身是挺大的时间消耗，效率不增反减。</p>

<h2 id="toc_2">催生拖延</h2>

<p>我在后期反思GTD，已经觉得GTD法不适合我，但依然觉得Inbox是个很好的想法——把长于2分钟的事情先记录下来，忙完手头工作后再另行安排。但这实际上催生了拖延的发生，很多事情经Inbox一拖就无限期拖下去了。鉴于我本身也并非一直在忙，碰到一些突发事情，实时解决可能是更好的办法，更有利于维持内心的平静。</p>

<p>此外，对于“重要-紧急”四象限法——我忘了是不是David Allen的原创——也是个精彩的观点，但从未对我生效。很多事情，我明知是不重要又不紧急的第四象限，但还是沉溺其中，徒增烦恼而已。对我来说，其实学习GTD都是在自寻烦恼，没有给我带来任何提升。真正牛逼的是我本科同寝室那小子，一下课就写作业，写完了才打实况，成绩超好。我总是反着来的，名次也是反着的。</p>

<p>近年来看到的比较合我胃口且确有一定的实际作用的观点，一是结构化拖延，二是收益半衰期。</p>

<p><strong>结构化拖延</strong>，是约翰·佩里首先提出的，他以此拿了搞笑诺贝尔奖，同时出了本书<a href="http://www.evernote.com/shard/s2/sh/c122006d-7476-4632-b569-105bfa855770/b3e0574bb5ea6a33b1876d2d7d8c527f">《拖拉一点也无妨》</a>大赚了一笔。结构化拖延的关键点在于拖延者在拖延期内并非一事无成，总会干些其它有用的事情；如果结构化安排这些任务，也能有不小的收获。比如我现在拖着论文不写，却来写这篇GTD，就是很好的例子。将最重要的事情暂时拖着，在愧疚情绪的影响下干些有意义的事情作为弥补，然后利用last minute panic这种终极高效动力完成最重要任务，也是种不错的方案。</p>

<p><strong>收益半衰期</strong>概念是知乎用户采铜创造的，详见其<a href="http://daily.zhihu.com/story/2224051">回答</a>。简要摘录如下：</p>

<blockquote>
<p>当我们评价一个事情值不值得去做、应该花多少精力去做的时候，应该抛弃单一的视角，而是从两个不同的维度来看，一是该事件将给我带来的收益大小（认知、情感、物质、身体方面的收益皆可计入），即「收益值」；二是该收益随时间衰减的速度，我称为「收益半衰期」，半衰期长的事件，对我们的影响会持续地较久较长。</p>
</blockquote>

<p>这一概念具备收益和半衰期两个变量，也可以画出四象限。相比“重要-紧急”四象限，这种收益半衰期四象限更好判断。加上我本身热爱“一劳永逸”而痛恨那些半衰期短又没有收益的事情，执行起来也更顺从本意，轻松自然。</p>

<p>不过，总体来说，所有的一切都是个性使然，后天改善总归效果有限。这也是一种命，不必过于强求。</p>

<p>GTD的迷思因追求新技术起，因沉迷技术手段而走入误区，这是我所称<mark>技术渗透</mark>的反面教训。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[金钱万能]]></title>
    <link href="core.shoufl.com/money.html"/>
    <updated>2016-09-22T09:13:55+08:00</updated>
    <id>core.shoufl.com/money.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>经济学有个经济人假设，即每个人都是“唯利是图”的。在行为经济学里，人的行为可以被分析。</p>

<p>金钱可以帮助理解所有问题的本质。</p>

<p>如何赚钱？打工或是做做小生意相当于做加减法，今天赚一点，明天花一点，小学生水平。高年级学生需要学乘法，这个乘法就是金融衍生工具，资产证券化，是让资产成倍翻的办法。所以，想要发财，得先把乘法口诀表背熟了。</p>

<p>任何问题归根到底其实都是经济问题，或者是钱的问题。任何问题都可以用商业逻辑或者钱的流动来解释。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[逻辑思维]]></title>
    <link href="core.shoufl.com/logic.html"/>
    <updated>2016-07-19T10:08:25+08:00</updated>
    <id>core.shoufl.com/logic.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>前一篇讲时间的稀缺性，要利用好暗时间，达到延展感知的目的。但不管如何努力，人的时间总归有限，不可能事事亲历。超过人生经验的部分，可以通过逻辑推理去体会。</p>

<p>笃信逻辑，用逻辑去判断明天会发生什么。</p>

<p>知乎体“如何看待……”和“……是什么体验”就是应推理不足而开的。</p>

<p>听别人的不如按推理。</p>

<p>烧耳机。耳机界的第一定理是“一分钱一分货，一块钱两分货”（在大部分消费领域都适用）的对数曲线。因此，耳机好不好，很多时候是不用看评测的，看价格即可。耳机界的第二定理是“越大的发声单元越容易出好声”，所以在同价位上，一般来说音箱好于耳机好于耳塞。</p>

<p>就像写程序一样，把逻辑写好。<br/>
一切难一理解的事情，必有深处逻辑未被发现。比如看《近距离看美国》，了解三权分立与联邦制的逻辑。</p>

<h2 id="toc_0">概率</h2>

<p>万维钢《万万没想到》，用理工科思维理解世界。其中讲了大量的概率。</p>

<p>李笑来也讲概率，以风险的角度切入。</p>

<blockquote>
<ol>
<li>风险是一种客观的存在；</li>
<li>一旦未知存在，就有风险存在；</li>
<li>衡量风险的大小的决定性因素是赌注大小；</li>
<li>抗风险能力本质上就是总赌本的大小；</li>
<li>冒险没问题，但尽量不要被抽水；</li>
<li>频繁冒险等于主动选择被命运抽水</li>
</ol>
</blockquote>

<p>文科、社会科学同样适用。据称教GMAT的管卫东是大师，不曾有机会听课，遗憾。比如我学法学，司考全靠逻辑。</p>

<p>近期读汪丁丁经济史，讲的是逻辑与历史的融合。</p>

<h2 id="toc_1">两个凡是</h2>

<ul>
<li>凡是需要我们解决的问题都是智商问题。</li>
<li>凡是问题都可以从金钱角度着手思考。</li>
</ul>

<p>第一个凡是以前总认为自己情商不够，但后来慢慢发现情商这个东西，最终还是靠智商。人际关系这个东西，多思考，就能明白其中的各种细节，以后在说话时，自然会更有分寸。这就是情商高的表现。</p>

<p>第二个凡是，任何问题归根到底其实都是经济问题，或者是钱的问题。任何问题都可以用商业逻辑或者钱的流动来解释。</p>

<p>综上所述，本文的观点即人生不能也不必事事亲历，很多事情的结论可以用推理得出。有的时候，甚至都不用推理，赁直觉就能作出判断，比如看一个人的表达、处世方式，可以本能地看出这个人有没有问题，而且通常很准。更粗暴的做法是“以貌取人”，“人丑多做怪”，也能判个五五开。</p>

<p><code>30岁三部曲之二</code></p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[类比思维]]></title>
    <link href="core.shoufl.com/analogy.html"/>
    <updated>2016-07-19T12:43:15+08:00</updated>
    <id>core.shoufl.com/analogy.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>突然脑子里想到一种类比：公司 vs 电脑。</p>

<p>先不说为什么这样类比，只是突发奇想，脑子里紧接着出现另几组类比：</p>

<table>
<thead>
<tr>
<th>公司</th>
<th>电脑</th>
</tr>
</thead>

<tbody>
<tr>
<td>有限责任公司</td>
<td>个人电脑</td>
</tr>
<tr>
<td>股份有限公司</td>
<td>服务器</td>
</tr>
<tr>
<td>上市公司</td>
<td>云服务器</td>
</tr>
<tr>
<td>SPC</td>
<td>单片机</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<p>回过头再细想这组类比，其实并不严谨，但确实有许多相似的地方。其中，最根本的相似之处是：在IT世界里，基本单元是电脑；而在商业世界里，基本单元是公司。都是一种<mark>独立主体</mark>。</p>

<p>顺着这条思路继续想下去，有更多类似的地方。</p>

<h2 id="toc_0">一、专门化趋势</h2>

<p>近年来，电脑的一种流行应用方向是单片机，小型化、低功耗、低成本的特性，与物联网发展趋势相符合。比如现在路由器的功能可以赶上半台电脑，功能的专业性很强，翻墙、去广告、下载、DDNS等简单而持续性的事情都可以在路由器上完成，目的性更明确，也更为合适。</p>

<p>公司的道理也是如此，从14年开始，公司注册资本取消最低金额要求，为小型化公司的成立提供了便利。比如，为了员工执股，可以专门成立一个壳公司，该壳公司成为目标公司的股东，曲线突破公司股东人数的限制，间接达成员工持股的目的。</p>

<p>另比如特殊目的公司、离岸公司。</p>

<h2 id="toc_1">二、结构设计</h2>

<p>一个局域网内的结构设计十分重要，光纤入户、交换机、路由、AP、NAS、终端，其相互之间的关系结构十分复杂，合理设计之后，可以让网络畅通，相互之间的访问十分方便。不同设备有不同的功能，需要互相配合。</p>

<p>公司之间的交易结构设计亦是如此，为了融资、风险分担、税收筹划等目的，而设计复杂的交易结构，使得资金的流向更为畅通。</p>

<p>此处，设备与公司、网络数据和资金是两对类比，逻辑相通。我在学习公司交易结构设计时，可参考网络格局的思考方式。<br/>
首先，应当明确所要实现的目的：为了翻墙还是内部数据吞吐；为了避税还是为了表外融资。</p>

<p>其次，应当明确目的能否实现，应当用什么主体来实现：翻墙可以用路由器实现；表外融资可以由项目融资来实现。<br/>
再次，应当明确与此目的相关其它要素：翻墙除了路由之外，还需要有ss服务来配合。</p>

<p>最后，才是结构设计：光纤入户后先接翻墙路由，经POE交换机分发到各AP，最终提供给所有终端使用。</p>

<p>其中的难点，是每一环节之间的关系处理，任何一环节出现问题都有可能导致整体受影响。</p>

<h2 id="toc_2">三、瓶颈</h2>

<p>关联设备的性能均衡十分重要，否则其中任何一个环节的性能瓶颈都会直接制约整体性能的发挥。比如千兆网口如果配合垃圾网线，传输率就受到线材影响。</p>

<p>公司中也常被拖累，某下属子公司成为集团发展的阻碍时，就要想办法进行处理。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[人生历练]]></title>
    <link href="core.shoufl.com/life.html"/>
    <updated>2016-07-19T10:08:59+08:00</updated>
    <id>core.shoufl.com/life.html</id>
    <content type="html"><![CDATA[
<p>道理懂得很多，却过不好这一生。前文说诸事靠推理，是说去预演。真正的人生还是要实际去体会，人的成长还是要靠历练。亦即上文所说“逻辑与历史的融合”。</p>

<p>可以先看看别人的历程。大部分成功学家，都喜欢分享自己的人生经历，往往有夸大的成份。</p>

<ul>
<li>罗永浩<a href="https://book.douban.com/subject/4741216/">《我的奋斗》</a></li>
<li>李笑来<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxNzI4MTMwMw==&amp;mid=400875301&amp;idx=1&amp;sn=c5374f87d9676259f7f16d7b48c6ca0e&amp;3rd=MzA3MDU4NTYzMw==&amp;scene=6#rd">《我是如何获得财务自由的》</a></li>
<li>ibuick的podcast<a href="http://www.podcastchart.com/podcasts/ibuick-italk-a3b207ee-9df3-42c7-bbeb-41c28f0debdc">《我的十年》</a></li>
<li>tinyfool的<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjUwNzIyMA==&amp;mid=400060668&amp;idx=1&amp;sn=9064cf2be8b99bdfb0fdf9eba157eaf6&amp;scene=23&amp;srcid=1023T4YvC6lwNJPXA5YRCfoA#rd">《前妻故事》</a></li>
<li>刘未鹏<a href="http://mindhacks.cn/2009/05/17/seven-years-in-nju/">《我在南大的七年》</a></li>
</ul>

<p>沉浸式学习的体会其实很少，大多情况下都很浮躁。当年复习司法考试时，三大本不看，倒是读了不少闲书，那段时间，是真正沉浸的。</p>

<p>最难的部分是人与人之前的关系，我到最近才明白人际张力。《北上广不相信眼泪》这部剧很好地表现了这一概念。</p>

<p>我是典型的不愿意与人相争的性格，表现为大学打球时，到了最后最紧张的人盯人阶段，还要和盯防对象唠嗑。《万万没想到》一书中称之为“夺魁者本色”。</p>

<p><code>30岁三部曲之三</code></p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
